---
title: Alignement de séquences 🎯
---

# Alignement de séquences   (Bac 🎯)

<a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"><img alt="Licence Creative Commons" style="border-width:0" src="https://i.creativecommons.org/l/by-nc-sa/4.0/80x15.png" /></a><br />Ce cours est mis à disposition selon les termes de la <a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Licence Creative Commons Attribution - Pas d'Utilisation Commerciale - Partage dans les Mêmes Conditions 4.0 International</a>.




![programme](../P1_Rendu_de_monnaie/images/prog_dynamique.png){: .md-center}



!!! cite "Sources et crédits pour ce cours"
    Pour préparer ce cours, j'ai utilisé :

    * le [manuel NSI](https://www.nsi-terminale.fr/) chez Ellipses de *Balabonski, Conchon, Filliâtre, Nguyen* dont est tiré l'exemple du rendu de monnaie.
    * le livre [part 3 : greedy algorithms and dynamic programming](http://algorithmsilluminated.org/) de *Tim Roughgarden* dont est tirée la comparaison entre les méthodes de conception d'algorithme _programmation dynamique_ et _Diviser Pour Régner_.
    * le cours de mon collègue Pierre Duclosson pour l'exemple du triangle de nombres

 [🔖 Synthèse de ce qu'il faut retenir pour le bac](../Synthèse/synthese_prog_dynamique.md){: .md-button}

## Un problème d'optimisation


!!! note "Point de cours 7 :  problème de l'alignement de séquences"
    Les progrès dans la connaissance du code génétique sont l'une des avancées majeures de la biologie au vingtième siècle. On sait qu'un brin d'[ADN](https://fr.wikipedia.org/wiki/Acide_d%C3%A9soxyribonucl%C3%A9ique) est constitué de séquences de _nucléotides_  choisis parmi l'_Adénine_ (codée A), la _Thymine_(codée T), la _Cytosine_ (codée C) et la _Guanine_ (codée G). On peut donc modéliser une séquence génétique d'ADN par une chaîne de caractères pris dans l'alphabet {A, C, G, T}. 

    Rapidement, l'informatique et la biologie se sont rencontrées pour constituer la  bio-informatique. Le _problème de l'alignement de séquences_ est fondamental en bio-informatique, il consiste à determiner la proximité de deux séquences génétiques. Les motivations sont nombreuses :

    * Si on peut rapprocher une séquence génétique d'un génome complexe comme celui de l'homme d'une séquence d'un génome mieux connu, comme celui de la souris, on pourra faire des conjectures sur le rôle joué par cette séquence.
    * Si on peut rapprocher des séquences  génétiques extraites  de deux espèces A et B, on peut conjecturer  qu'elles descendent d'un ancêtre commun et reconstituer des [arbres phylogénétiques](https://fr.wikipedia.org/wiki/Arbre_phylog%C3%A9n%C3%A9tique).
    * etc ...
  
    Pour mesurer la proximité entre deux séquences génétiques, on les modélise d'abord comme des chaînes de caractères pris dans un alphabet. Ensuite on définit précisément ce qu'est un _alignement_ possible entre deux séquences. Puis on associe à chaque alignement un _score_. Enfin on détermine sur l'ensemble des alignements possibles le _score maximal_ et un alignement le réalisant. L'algorithme proposé par [Needleman et Wunsch](https://fr.wikipedia.org/wiki/Algorithme_de_Needleman-Wunsch) en 1970, détermine un alignement global optimal de deux chaînes de caractères et constitue   le premier exemple historique d'application de la __programmation dynamique__ en bio-informatique. L'objet de cette partie est la présentation d'une version simplifiée de cet algorithme.


    !!! tip "Définition de l'alignement de séquences"
        Étant donné deux séquences génétiques représentées par les chaînes de caractères, un alignement de ces deux séquences est une façon de faire correspondre les caractères de la première avec ceux de la seconde en insérant éventuellement des trous. Un alignement doit respecter deux contraintes :

        * on doit utiliser tous les caractères de chaque séquence et dans le même ordre
        * on ne peut pas avoir de correspondance entre deux trous.
        
        Par la suite, on note '_' un trou et on parle de séquence étendue pour désigner la séquence où on a inséré (ou pas) des trous.
        
        !!! example "Exemple 1 : des alignements"

            On prend pour séquence 1 : 'ACCCGT'  et pour séquence 2 :  'ACCGA'. 

            * un alignement possible  avec un trou :

                |Séquence 1 étendue|A|C|C|C|G|T|
                |:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|
                |Séquence 2 étendue|A|C|C|_|G|A|


            * un alignement impossible  car l'ordre des caractères a été modifié pour la séquence 2 :

                |Séquence 1 étendue|A|C|C|C|G|T|
                |:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|
                |Séquence 2 étendue|A|C|G|_|C|A|


          
            * un alignement impossible  car deux trous correspondent :

                |Séquence 1 étendue|A|C|C|_|G|G|T|
                |:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|
                |Séquence 2 étendue|A|C|C|_|_|G|A|

            * un autre alignement possible  avec un trou :

                |Séquence 1 étendue|A|C|C|C|G|T|
                |:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|
                |Séquence 2 étendue|A|C|_|C|G|A|

            * un alignement possible  avec trois trous :

                |Séquence 1 étendue|A|C|C|C|G|_|T|
                |:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|
                |Séquence 2 étendue|A|C|_|C|G|A|_|

    !!! tip "Score de Needleman-Wunsch"
        Une fois qu'on a défini un _alignement_, on lui associe un _score_. Nous adopterons les mêmes conventions que dans le [manuel NSI](https://www.nsi-terminale.fr/) de *Balabonski, Conchon, Filliâtre, Nguyen*, plus simples que dans l'[algorithme de Needleman-Wunsch](https://fr.wikipedia.org/wiki/Algorithme_de_Needleman-Wunsch) :

        - **l'alignement de deux caractères identiques donne un point**
        - **l'alignement de deux caractères différents, ce qui inclut l'alignement avec un trou '_', enlève un point**
    
        Le **score maximal** parmi tous les alignements possibles de deux séquences est leur _score de Needleman-Wunsch_.  Le nombre d'alignements possibles croît exponentiellement avec les longueurs des séquences donc une  recherche exhaustive par _force-brute_ n'est applicable que pour des entrées de petite taille. Comme pour les problèmes du _rendu de monnaie_ et de _la somme maximale dans un triangle_,  on va chercher une résolution  plus efficace avec une méthode de  __programmation dynamique__.

        !!! example "Exemple 2 : calculs de scores"

            On reprend  l'exemple 1 avec pour séquence 1 : 'ACCCGT'  et pour séquence 2 :  'ACCGA'.

            * un premier alignement avec son calcul de score :

                |Séquence 1 étendue|A|C|C|C|G|T|
                |:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|
                |Séquence 2 étendue|A|C|C|_|G|A|
                |Points|1|1|1|$-1$|1|$-1$|
                
                Le score de cet alignement est de 2.

            

            * un autre alignement  avec son calcul de score :

                |Séquence 1 étendue|A|C|C|C|G|T|
                |:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|
                |Séquence 2 étendue|A|C|_|C|G|A|
                |Points|1|1|$-1$|1|1|$-1$|

                Le score de cet alignement est aussi de 2.

            * un alignement possible  avec deux trous :

                |Séquence 1 étendue|A|C|C|C|G|_|T|
                |:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|
                |Séquence 2 étendue|A|C|_|C|G|A|_|
                |Points|1|1|$-1$|1|1|$-1$|$-1$|

                Le score de cet alignement est de 1.

            Le score maximal parmi tous les alignements possibles de 'ACCCGT' et 'ACCGA' est $4-2=2$ car leur plus longue sous-séquence commune est 'ACCG' de longueur $4$, donc un alignement rapporte au plus 4 points et dans ce cas deux caractères de la séquence la plus longue 'ACCCGT' correspondent à un trou avec une pénalité de $2$ points.


!!! question "Exercice 9"
    On considère les séquences 'AGTACG' et 'ACATAG'.  

    !!! success "Question 1"

        === "Énoncé"
            Calculer le score d'un alignement de 'AGTACG' et 'ACATAG' sans trous insérés.

        === "Solution"

            |Séquence 1 étendue|A|G|T|A|C|G|
            |:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|
            |Séquence 2 étendue|A|C|A|T|A|G|
            |Points|1|$-1$|$-1$|$-1$|$-1$|1|

            Le score de cet alignement est de $2-4=-2$.

    !!! success "Question 2"

        === "Énoncé"
            On considère l'alignement ci-dessous :

            |Séquence 1 étendue|A|G|T|_|A|C|G|
            |:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|
            |Séquence 2 étendue|A|C|A|T|A|_|G|

            Calculer le score de cet alignement.

        === "Solution"

            |Séquence 1 étendue|A|G|T|_|A|C|G|
            |:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|
            |Séquence 2 étendue|A|C|A|T|A|_|G|
            |Points|1|$-1$|$-1$|$-1$|1|$-1$|1|

            Le score de cet alignement est de $3-4=-1$.


    !!! success "Question 3"

        === "Énoncé"
            Proposer un alignement avec un trou inséré dans chaque séquence dont le score est supérieur au précédent.

        === "Solution"

            |Séquence 1 étendue|A|G|_|T|A|C|G|
            |:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|
            |Séquence 2 étendue|A|C|A|T|A|_|G|
            |Points|1|$-1$|$-1$|1|1|$-1$|1|

            Le score de cet alignement est de $4-3=1$.

    !!! success "Question 4"

        === "Énoncé"
            Quel est le _score de Needleman-Wunsch_ des séquences 'AGTACG' et 'ACATAG' ? 
            Justifier.

        === "Solution"
            * Le seul alignement de $6$ caractères est celui sans trous dont le score, calculé en question 1, est de $-2$.
            * Un alignement de $7$ caractères est obtenu en insérant un trou dans chaque séquence. Le nombre maximum de caractères correspondants est celui de la  plus longue sous-séquence commune à 'AGTACG' et 'ACATAG', qui est 'ATAG'. Le score d'un tel alignement est de $4-3=1$ car on a $4$ caractères correspondants et $3$ caractères différents.
            * Un alignement de $n \geqslant 8$ caractères ou plus ne peut faire mieux qu'un score de $4 - (n - 4) = 8  - n \leqslant 0$ car le nombre maximum de  caractères correspondants est $4$, celui de la plus longue sous-séquence commune.
            
            Le _score de Needleman-Wunsch_ des séquences 'AGTACG' et 'ACATAG'  est donc 1.



## Résolution du problème de l'alignement de séquences par programmation dynamique



!!! note "Point de cours 8 : sous-structure optimale et solution récursive par programmation dynamique"
    On considère la séquence 1  'GTTAACC' et la séquence 2   'CGTAAC'.

    Supposons qu'on dispose d'un _alignement_ de ces deux séquences dont le score est maximal et examinons la dernière colonne de  cet alignement.  Trois cas sont possibles :

    * __Premier cas :__   Les derniers caractères 'C' et 'C' des deux séquences sont alignés, on marque un point et on doit aligner ensuite les préfixes  'GTTAAC' et 'CGTAA' des deux séquences.
  
        |Séquence|Premières colonnes|Dernière colonne|
        |:---:|:---:|:---:|
        |Séquence 1 étendue|'GTTAAC' + trous|'C'|
        |Séquence 2 étendue|'CGTAA'  + trous|'C'|



    * __Deuxième cas :__  Le 'C' final de la séquence 1 est aligné avec un trou '_', on perd un point et on doit aligner le préfixe 'GTTAAC' de la séquence 1 avec la séquence 2 complète 'CGTAAC'.

        |Séquence|Premières colonnes|Dernière colonne|
        |:---:|:---:|:---:|
        |Séquence 1 étendue|'GTTAAC' + trous|'C'|
        |Séquence 2 étendue|'CGTAAC'  + trous|'_'|


    * __Troisième cas :__  Le 'C' final de la séquence 2 est aligné avec un trou '_', on perd un point et on doit aligner la séquence 1 complète 'GTTAACC' avec le préfixe 'CGTAA' de la séquence 2.

        |Séquence|Premières colonnes|Dernière colonne|
        |:---:|:---:|:---:|
        |Séquence 1 étendue|'GTTAACC' + trous|'_'|
        |Séquence 2 étendue|'CGTAA'  + trous|'C'|


    
    Dans chaque cas on se ramène au calcul du score d'un alignement entre deux séquences qui sont des _préfixes_ des séquences initiales. On peut démontrer par l'absurde comme pour le _problème de la somme maximale dans un triangle_ que ce score est forcément maximal pour ce sous-problème, sinon on pourrait obtenir un meilleur score pour l'alignement global des séquences. De plus dans chaque cas, au moins une des longueurs des deux séquences du sous-problème, est inférieure à la longueur de la séquence dont elle est extraite.

    Ainsi une solution au _problème de l'alignement de séquences_ peut s'obtenir à partir de solutions à des sous-problèmes similaires et plus petits. 
    Cette __sous-structure optimale__ est caractéristique de la possibilité d'une résolution par __programmation dynamique (Étape 1)__.

    Si on note S le score maximal pour l'alignement des deux séquences, S1 celui du sous-problème du premier cas, S2 celui du sous-problème du second cas et S3 celui du sous-problème du troisième cas, alors on a  la __relation de récurrence (Étape 2)__ : 
    
    *  **S = max(1 + S1, $-1$ + S2, $-1$ + S3)**   si dans le premier cas, les caractères se correspondent dans la dernière colonne
    *  ou **S = max($-1$ + S1, $-1$ + S2, $-1$ + S3)**   si dans le premier cas, les caractères  ne se correspondent pas dans la dernière colonne

    En appelant récursivement cette relation de récurrence pour le problème global, on résout des sous-problèmes plus petits et on converge vers un des cas de base où l'une au moins des deux séquences est vide.

    ??? example "Explication en schémas"

        ![alt](./images/alignement1.png){.center}

        ![alt](./images/alignement2.png){.center}

        ![alt](./images/alignement3.png){.center}

    !!! tip "Formalisation"
        Soit `seq1` une séquence de longueur `n` et `seq2` une séquence de longueur `m`.

        Pour tous les indices entiers $i \in [1;n]$ et $j \in [1;m]$, on note $s(i, j)$ le score maximal pour un alignement entre le _préfixe_ `seq1[:i]` de `seq1` de longueur $i$ et le _préfixe_ `seq2[:j]` de `seq2` de longueur $j$. Le i-ieme caractère de `seq1` est `seq1[i-1]` (car les caractères sont indexés à partir de 0) et  le j-ieme caractère de `seq2` est `seq2[j-1]`. La  relation de récurrence établie précédemment s'écrit alors :

        * $s(i, j) = max(1 + s(i-1, j-1), -1 + s(i,j - 1), -1 + s(i - 1,j))$ si  `seq1[i-1]== seq2[j-1]` 
        * $s(i, j) = max(-1 + s(i-1, j-1), -1 + s(i,j - 1), -1 + s(i - 1,j))$ sinon

        Les cas de base sont ceux où l'un des préfixes  est vide, avec $i = 0 $ ou $j = 0$ :

        * si $i = 0$ et $j = 0$ alors les deux préfixes  sont vides et $s(0, 0) = 0$
        * sinon si $i = 0$ et $ j \in [1; n]$ alors $s(0, j) = -j$ car le préfixe `seq2[:j]`  de longueur $j$ doit être aligné avec  `seq1[:0]` qui est vide, donc  les $j$ caractères de `seq2[:j]` sont tous alignés avec des trous ce qui donne un score de $-j$
        * sinon si $i  \in [1; n]$ et $ j = 0$ alors $s(i, 0) = -i$ car le préfixe `seq1[:i]`  de longueur $i$ doit être aligné avec  `seq2[:0]` qui est vide, donc  les $i$ caractères de `seq1[:i]` sont tous alignés avec des trous ce qui donne un score de $-i$
  
!!! question "Exercice 10"

    [💻 Saisir ses réponses sur Capytale](https://capytale2.ac-paris.fr/web/c/601b-3332392){: .md-button}

    !!! success "Question 1"

        === "Énoncé"
            
            1. Compléter  le code de la fonction `meilleur_score_rec` pour implémenter l'algorithme récursif de résolution du _problème de l'alignement de séquences_ par __programmation dynamique__.
            2. Construire l'arbre d'appels récursifs de `s(2, 2)` où `s` est  la fonction auxiliaire récursive de calcul de score maximal pour deux séquences de longueur 2 ?  Fort de l'expérience des problèmes de `rendu de monnaie` et de `somme maximal dans un triangle, quelle situation retrouve-t-on ?
      

            {{ IDE('meilleur_score_rec', MAX_SIZE=90) }}

        === "Solution"

            1. Code  :
   
                ~~~python
                def meilleur_score_rec(seq1, seq2):
                    """
                    Prend en paramètres deux chaines de caractères seq1 et seq2
                    Renvoie le meilleur score d'alignement
                    """
                    
                    def s(i, j):
                        """Fonction récursive auxiliaire
                        Calcule et renvoie score[i][j]
                        """
                        if i == 0:
                            if j == 0:
                                return 0
                            else:
                                return  -j
                        elif j == 0:
                            return -i
                        else:
                            # premier sous-problème : alignement des derniers caractères des préfixes seq1[:i] et seq2[:j]
                            s1 = s(i - 1, j - 1)
                            # second sous-problème : le dernier caractère de seq1[:i]  est aligné avec un trou
                            s2 =  s(i, j - 1)
                            # troisième sous-problème  : le dernier caractère de seq1[:j]  est aligné avec un trou
                            s3 =  s(i - 1, j)
                            # formule de récurrence pour le calcul de score[i][j]
                            # sous-cas où les derniers caractères sont identiques dans le premier sous-problème
                            if seq1[i - 1] == seq2[j - 1]:
                                return max(1 + s1, -1 + s2, -1 + s3)
                            # sous-cas où les derniers caractères sont différents
                            else:
                                return  max(-1 + s1, -1 + s2, -1 + s3)    
                    
                    n = len(seq1)
                    m = len(seq2)
                    return s(n, m)

                def test_meilleur_score_rec():
                    assert meilleur_score_rec('AGTACG', 'ACATAG') == 1
                    assert meilleur_score_rec('GTTAACC', 'CGTAAC') == 2
                    print("tests réussis")
                ~~~

            2. L'arbre d'appels récursifs de `s(2, 2)`  fait apparaître de nombreux calculs redondants comme pour les problèmes de _rendu de monnaie_ et de _somme maximale dans un triangle_.
            
                ![alt](./images/arbre_appels.png){: .center}

             On peut estimer que le nombre d'appels récursifs va croître de façon exponentielle  avec les tailles $n$ et $m$  des séquences car chaque appel engendre au moins deux nouveaux appels récursifs sur une profondeur égale à la taille maximale des deux séquences.  Une implémentation naïve de la solution récursive par __programmation dynamique__ aura une _complexité exponentielle_, ce qui n'est pas mieux que pour une solution par _force brute_.

    !!! success "Question 2"

        === "Énoncé"

            1.  Si on résout le problème d'alignement pour des séquences de longueur $n$ et $m$ en calculant `s(n,m)`, quel  nombre de sous-problèmes  `s(i,j)` faut-il résoudre avec $i \in [0;n]$ et $j \in [0;m]$ ?
            2.  Quelle technique utilisée pour les problèmes de _rendu de monnaie_ et de _somme maximale dans un triangle_ permet d'éviter les calculs redondants et de calculer une seule fois les solutions des sous-problèmes ?
            3.  Compléter le code ci-dessous avec cette technique.  On a choisi d'initialiser toutes les cases du tableau de mémorisation `score` avec `-inf` c'est une valeur impossible pour un  score maximal, ainsi on peut distinguer les sous-problèmes qui n'ont pas déjà été résolus comme ceux où `score[i][j] == -inf`.

            {{ IDE('meilleur_score_rec_memo', MAX_SIZE=90) }}

        
        === "Solution"

            1.   Le nombre de sous-problèmes $s(i,j)$  à résoudre avec $i \in [0;n]$ et $j \in [0;m]$ est $(n + 1) \times (m +1)$.
            2.   La complexité de l'implémentation  naïve  de la solution récursive par programmation dynamique a une _complexité exponentielle_ par rapport aux tailles $n$ et $m$ des séquences, alors que le nombre de sous-problèmes est polynomial. La technique de __mémoïsation__  consiste à enregistrer dans une structure (tableau ou dictionnaire) la solution de chaque sous-problème une fois qu'elle est calculée et d'aller la lire dans cette structure (il faut que la lecture soit en temps constant) quand on en a besoin.
            3.   Code : 


                ~~~python
                from math import inf

                def meilleur_score_rec_memo(seq1, seq2):
                    """
                    Prend en paramètres deux chaines de caractères seq1 et seq2
                    Renvoie le meilleur score d'alignement
                    """
                    
                    def s(i, j):
                        """Fonction récursive auxiliaire
                        Calcule et renvoie score[i][j]
                        """
                        if score[i][j] == -inf:     
                            # cas de base
                            if i == 0:
                                if j == 0:
                                    score[i][j] = 0
                                else:
                                    score[i][j] = -j
                            elif j == 0:
                                score[i][j] = -i
                            else:
                                # premier sous-problème : alignement des derniers caractères des préfixes seq1[:i] et seq2[:j]
                                s1 = s(i - 1, j - 1)
                                # second sous-problème : le dernier caractère de seq1[:i]  est aligné avec un trou
                                s2 =  s(i, j - 1)
                                # troisième sous-problème  : le dernier caractère de seq1[:j]  est aligné avec un trou
                                s3 =  s(i - 1, j)
                                # formule de récurrence pour le calcul de score[i][j]
                                # sous-cas où les derniers caractères sont identiques dans le premier sous-problème
                                if seq1[i - 1] == seq2[j - 1]:
                                    score[i][j] = max(1 + s1, -1 + s2, -1 + s3)
                                # sous-cas où les derniers caractères sont différents
                                else:
                                    score[i][j] = max(-1 + s1, -1 + s2, -1 + s3)
                        return score[i][j]
                    
                    
                    n = len(seq1)
                    m = len(seq2)
                    # tableau de mémoisation
                    # score[i][j] est le meilleur score d'alignement de seq1[:i] et seq2[:j]
                    score = [[-inf for j in range(m + 1)] for i in range(n + 1)]
                    return s(n, m)

                def test_meilleur_score_rec_memo():
                    assert meilleur_score_rec_memo('AGTACG', 'ACATAG') == 1
                    assert meilleur_score_rec_memo('GTTAACC', 'CGTAAC') == 2
                    assert meilleur_score_rec_memo('GTAGTAAACGTTCACC', 'CGGTCAGTAAC') == -1
                    print("tests réussis")
                ~~~

# Résolution itérative par programmation dynamique


!!! question "Exercice 11"

    [💻 Saisir ses réponses sur Capytale](https://capytale2.ac-paris.fr/web/c/601b-3332392){: .md-button}

    !!! success "Question 1"
        On reprend l'exemple  de l'exercice 9 avec le calcul du score maximal d'alignment pour la séquence  `seq1` = 'AGTACG' et la séquence `seq2`= 'ACATAG'.

        !!! note "Formalisation"
            On considère un tableau `score` à deux dimensions tel que pour  tous $i \in [0;6]$ et $j \in [0;6]$,  `score[i][j]` est  le score maximal d'alignement des préfixes `seq1[:i]` et `seq2[:j]`.

            La relation de récurrence établie dans le __Point de cours 8__ peut se reformuler ainsi :

            * `score[i][j] = max(1 + score[i-1][j-1], -1 + score[i][j - 1], -1 + score[i - 1][j])` si  `seq1[i-1]== seq2[j-1]` 
            * `score[i][j] = max(-1 + score[i-1][j-1], -1 + score[i][j - 1], -1 + score[i - 1][j])` sinon

            Les cas de base sont ceux où l'un des préfixes  est vide, avec `i == 0` ou  `j == 0` :

            * si `i == 0` et `j == 0` alors les deux préfixes  sont vides et `score[0][0] =  0`
            * sinon si `i == 0` et  `j >= 1` alors `score[0][j] = -j` 
            * sinon si `i >= 1` et  `j == 0`  alors `score[i][0] = -i`

            ![alt](./images/schema_recurrence.png) 

    
        
        === "Énoncé"
            Le score maximal d'alignement des séquences `seq1` et `seq2`  sera contenu dans `score[6][6]`. Pour le calculer on va procéder du _bas_ (les plus petits sous-problèmes) vers le _haut_ (le problème global) en progressant par index `i` de ligne et `j` de colonne  croissants. 

            C'est la version _itérative_ de résolution du _problème d'alignement de séquences_ par __programmation dynamique__.
            
            Recopier et compléter le tableau ci-dessous.

            ||||'A'|'C'|'A'|'T'|'A'|'G'|
            |:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|
            ||i/j|0|1|2|3|4|5|6|
            ||0|0|$-1$|$-2$|$-3$|$-4$|$-5$|$-6$|
            |'A'|1|$-1$|||||||
            |'G'|2|$-2$|||||||
            |'T'|3|$-3$|||||||
            |'A'|4|$-4$|||||||
            |'C'|5|$-5$|||||||
            |'G'|6|$-6$|||||||


        === "Solution"

            ||||'A'|'C'|'A'|'T'|'A'|'G'|
            |:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|:---:|
            ||i/j|0|1|2|3|4|5|6|
            ||0|0|$-1$|$-2$|$-3$|$-4$|$-5$|$-6$|
            |'A'|1|$-1$|1|0|$-1$|$-2$|$-3$|$-4$|
            |'G'|2|$-2$|0|0|$-1$|$-2$|$-3$|$-2$|
            |'T'|3|$-3$|$-1$|$-1$|$-1$|0|$-1$|$-2$|
            |'A'|4|$-4$|$-2$|$-2$|0|$-1$|1|0|
            |'C'|5|$-5$|$-3$|$-1$|$-1$|$-1$|0|$-1$|
            |'G'|6|$-6$|$-4$|$-2$|$-2$|$-2$|$-1$|1|
            
            On retrouve que le score maximal d'alignement de la séquence  `seq1` = 'AGTACG' et la séquence `seq2`= 'ACATAG' est 1.


    !!! success "Question 2"

        === "Énoncé"

            Compléter le code ci-dessous qui implémente cette méthode itérative de résolution par __programmation dynamique__.  Les solutions des sous-problèmes sont mémorisées dans un tableau  `score` à deux dimensions.

            {{ IDE('meilleur_score_iter', MAX_SIZE=90) }}

        === "Solution"

            ~~~python
            def meilleur_score_iter(seq1, seq2):
                """
                Prend en paramètres deux chaines de caractères seq1 et seq2
                Renvoie le meilleur score d'alignement
                """
                n = len(seq1)
                m = len(seq2)
                # score[i][j] est le meilleur score d'alignement de seq1[:i] et seq2[:j]
                score = [[0 for j in range(m + 1)] for i in range(n + 1)]
                for i in range(n + 1):
                    score[i][0] = -i
                for j in range(m + 1):
                    score[0][j] = -j
                for i in range(1, n + 1):
                    for j in range(1, m + 1):            
                        # premier sous-problème : alignement des derniers caractères des préfixes seq1[:i] et seq2[:j]
                        s1 = score[i - 1][j - 1]
                        # second sous-problème : le dernier caractère de seq1[:i]  est aligné avec un trou
                        s2 =  score[i][j - 1]
                        # troisième sous-problème  : le dernier caractère de seq1[:j]  est aligné avec un trou
                        s3 =  score[i - 1][j]
                        # formule de récurrence pour le calcul de score[i][j]
                        # sous-cas où les derniers caractères sont identiques dans le premier sous-problème
                        if seq1[i - 1] == seq2[j - 1]:
                            score[i][j] = max(1 + s1, -1 + s2, -1 + s3)
                        # sous-cas où les derniers caractères sont différents
                        else:
                            score[i][j] = max(-1 + s1, -1 + s2, -1 + s3)
                # le score de Needle-Wunsch de seq1 et seq2 est la valeur de la dernière cas du tableau
                return score[n][m]

            def test_meilleur_score_iter():
                assert meilleur_score_iter('AGTACG', 'ACATAG') == 1
                assert meilleur_score_iter('GTTAACC', 'CGTAAC') == 2
                print("tests réussis")
            ~~~


# Reconstruction d'une alignement optimal


!!! question "Exercice 12"

    [💻 Saisir ses réponses sur Capytale](https://capytale2.ac-paris.fr/web/c/601b-3332392){: .md-button}

    Dans cet exercice, on met en oeuvre l'étape 3 caractéristique de la **programmation dynamique** : la construction d'un alignement de deux séquences qui   réalise un score maximal.

    Comme pour le [problème de la somme dans un triangle](../P2_Triangle_de_nombres/P1_Triangle_de_nombres.md), on remplit d'abord le tableau `score` à deux dimensions             pour tous les sous-problèmes `score[i][j]`. Pour cela, on procède par __programmation dynamique__ itérativement ou récursivement avec mémoïsation, comme dans les exercices 10 et 11. Une fois le tableau rempli on le parcourt du _haut_ (`i` égal à `n` et `j` égal à `m`) vers le _bas_  (les cas de bases avec `i` ou `j` égal à 0). On  tient à jour une liste `alignement` de deux chaînes de caractères avec `alignement[0]` pour l'alignement de la séquence `seq1` et `alignement[1]` pour l'alignement de la séquence `seq2`.

    !!! success "Question 1"

        === "Énoncé"
            Compléter le code de ` meilleur_alignement_iter` qui prend en paramètres deux séquences sous forme de chaînes de caractères et qui renvoie un couple avec le score maximal d'alignement et un alignement  le réalisant, qui est une liste de deux chaînes de caractères.

            {{ IDE('meilleur_alignement_iter', MAX_SIZE=90) }}

        === "Solution"

            ~~~python
            def meilleur_alignement_iter(seq1, seq2):
                """
                Prend en paramètres deux chaines de caractères seq1 et seq2
                Renvoie un couple avec le score maximal d'alignement et un alignement
                le réalisant qui est une liste de deux chaînes de caractères
                """
                # ---------------------------------------------------- #
                # Calcul du score maximal par prog dynamique          #
                #  on remplit le tableau score du bas vers le haut     #
                #  on parcourt les sous-problèmes par index croissants #
                # ---------------------------------------------------- #
                n = len(seq1)
                m = len(seq2)
                # score[i][j] est le meilleur score d'alignement de seq1[:i] et seq2[:j]
                score = [[0 for j in range(m + 1)] for i in range(n + 1)]
                for i in range(n + 1):
                    score[i][0] = -i
                for j in range(m + 1):
                    score[0][j] = -j
                for i in range(1, n + 1):
                    for j in range(1, m + 1):            
                        # premier sous-problème : alignement des derniers caractères des préfixes seq1[:i] et seq2[:j]
                        s1 = score[i - 1][j - 1]
                        # second sous-problème : le dernier caractère de seq1[:i]  est aligné avec un trou
                        s2 =  score[i][j - 1]
                        # troisième sous-problème  : le dernier caractère de seq1[:j]  est aligné avec un trou
                        s3 =  score[i - 1][j]
                        # formule de récurrence pour le calcul de score[i][j]
                        # sous-cas où les derniers caractères sont identiques dans le premier sous-problème
                        if seq1[i - 1] == seq2[j - 1]:
                            score[i][j] = max(1 + s1, -1 + s2, -1 + s3)
                        # sous-cas où les derniers caractères sont différents
                        else:
                            score[i][j] = max(-1 + s1, -1 + s2, -1 + s3)
                # le score de Needle-Wunsch de seq1 et seq2 est la valeur de la dernière cas du tableau
                # index du sous-problème : i index de ligne et j index de colonne
                i, j = n, m
                s = score[i][j]
                # ----------------------------------------------- #
                # Reconstruction d'un alignement de score maximal #
                # On redescend du haut vers le bas                #
                # On parcourt les choix successifs  à rebours     #
                # Jusqu'à ce que i ou j soit nul (cas de base)    #
                # ----------------------------------------------- #
                
                # alignement[0] est un alignement optimal pour seq1
                # alignement[1] est un alignement optimal pour seq2
                alignement = ['', '']    
                while i != 0 and j != 0:
                    s1 = score[i - 1][j - 1]
                    s2 = score[i][j - 1]
                    s3 =  score[i - 1][j]
                    if seq1[i - 1] == seq2[j - 1]:
                        d = 1
                    else:
                        d = -1
                    maxi = max(d + s1, -1 + s2, -1 + s3)
                    if maxi == d + s1:
                        alignement[0] = seq1[i - 1] + alignement[0]
                        alignement[1] =  seq2[j - 1] + alignement[1]
                        i = i - 1
                        j = j - 1
                    elif maxi == -1 + s2:            
                        alignement[0] = '_' + alignement[0]
                        alignement[1] =  seq2[j - 1] + alignement[1]
                        j = j - 1
                    else:
                        alignement[0] = seq1[i - 1] + alignement[0]
                        alignement[1] =  '_'  + alignement[1]
                        i = i - 1
                # si i différent de 0 on aligne seq1[:i] avec i * '_' 
                if i != 0:
                    alignement[0] = seq1[:i]  + alignement[0]
                    alignement[1] = i * '_' + alignement[1]
                # si j différent de 0 on aligne j * '_'  avec seq2[:j]
                if j != 0:
                    alignement[0] = j * '_'   + alignement[0]
                    alignement[1] = seq2[:j] + alignement[1]
                return (score[n][m], alignement)
                    

            def test_meilleur_alignement_iter():
                assert meilleur_alignement_iter('GTTAACC', 'CGTAAC') == (2, ['_GTTAACC', 'CG_TAA_C'])
                assert meilleur_alignement_iter('AGTACG', 'ACATAG') == (1, ['A_GTACG', 'ACATA_G'])
                print("tests réussis")
            ~~~
